誠信痼疾

東西南北：誠信痼疾（安裕） - 安裕

論壇

網民並列特朗普及運動員古特勒的照片，質疑特朗普公開的身高和體重做假。互聯網

美國總統體檢治病事無大小只要關於健康的，一般而言都由是軍方包辦，看症開刀都在毗鄰華府的馬里蘭州貝塞斯達（Bethesda）海軍總醫院。上世紀四十年代小羅斯福之後，海軍總醫院一直負責歷任總統健康至今。儘管間中有突發事件，1981年列根遇刺，為了及時搶救而送華府巿內的喬治華盛頓大學醫院；即使如此，海軍總醫院的「御醫」地位幾十年屹立不變。海軍總醫院是美國軍方最好的治療中心，所以白宮前兩天宣佈特朗普的身體檢查結果，便是由滿襟勳章的軍醫杰克遜少將回應記者提問。

美國軍隊在民間地位很高，身兼三軍總司令的總統常被質疑，管理軍隊的文官如國防部長或三個軍種的部長遭到質問，就是沒有誰會對流血流汗的職業軍人出言不遜。六十年代美國社會反戰最烈之時，民眾針對軍人的言行，與狠批總統與國防部長的相比可說微不足道。因此，當特朗普的體檢報告出來，杰克遜少將指總統「整體健康情況一流」，社會卻有聲音對特朗普是不是真的6呎3吋高、239磅重有所懷疑，間接把矛頭指向軍方醫院，這是極為罕見的事例。

總統是否6呎3吋239磅，從傳統思考出發，這是關係到美國最高行政首長的身體狀況，也是美國能否獲得良好管治的關鍵之一，更是涉及國家安全的層次。不過，今次關於特朗普體檢的爭論只是表象，核心是總統體檢報告有沒有撒謊作假。周三，美國社交媒體鋪天蓋地談論這份報告，有網民並列兩張照片，右圖是正在打高爾夫球、肚腩外突的特朗普，左圖是6呎3吋、233磅肌肉賁起的美式足球四分衞古特勒（Jay Cutler），貼文題目是「6磅就有這樣的分別！」。也有人根據去年初特朗普與6呎1吋半奧巴馬並肩站立的照片，判斷他沒有6呎3吋那麼高。這些貼文貼圖初看似是促狹搞笑多於嚴肅討論，然而細看下來，這次不止是訕笑謔言，而是觸及當前美國社會的最熱議題：總統的誠信。

高一吋矮一吋，重6磅輕6磅，爭論點是特朗普體檢報告有沒有在身高體重指數（BMI）弄虛作假，由此伸延到特朗普「是否癡肥」或「身體健康」議題，以及更大的「特朗普的道德人格是否適合管治美國」。這些到底是否屬於「上綱上線」與「小事化大」自有公論，《紐約時報》言論版昨天凌晨在社交媒體以大字貼出一條很有意思的問題：總統有多重，應該是那麼重要嗎？（should it matter how much a president weighs？）有網民留言說「應該」，因為「體檢報告包含了虛報的體重……」；有稱「不應該」，接着說「總統體重多少不重要，只要他或她是高尚的。我們現在的總統毫不高尚」。支持特朗普的定會批評這兩類回應「偏激」和「情緒化」，但只要把所有貼文通通看過，相信大多會同意以下這段留言足以勾勒特朗普今天面對的困境：「不，但總統也應知道這不重要。他毋須所有事都撒謊」（No, but the president should know that too that it doesn't matter. He doesn't have to lie about everything）。

社會質疑動搖統治根基

這個星期是特朗普上台一周年，四年任期他過了四分之一，未來還有三年總統要做。蓋洛普民意調查說他首年民望39%，比最低紀錄保持者克林頓還少10個百分點。也許會有人說民意如浮雲，因為克林頓首年也只是49%支持率，之後一口氣做足七年，美國在他任內經歷長達117個月的戰後最長繁榮期。2000年，有人提議修憲讓克林頓多做一屆，幸而最終沒人敢於讓醜聞纏身的他政治上萬壽無疆。民望可升可跌，一項政策的推出，就能在受影響地區推高幾個百分點。

1992年大選前夕，老布殊向台灣出售150架F16戰鬥機，爭取戰機工廠所在的德州選民支持，一舉奪下32張選舉人票。但是美國選民下了決心換走老總統，亟欲一試嬰兒潮世代總統管治，縱使打贏波斯灣戰爭戰功赫赫，老布殊亦要黯別白宮，從此退隱德州。
憲制上美國行的是總統制，雖有國會兩院制衡，總統從行政命令到出兵打仗卻都大權在手，政令推行只消一個動作，調動千將萬兵只要一道命令。可是，長遠的觀感不易因為一時一刻的政策甜頭或勝利榮光而出現根本變化，特朗普在南部地區有鐵票，稅制改革帶來經濟榮景憧憬，社會對他的誠信質疑始終揮之不去。以這次體檢報告為例，體重6磅與身高1吋之差，誰都知道不是至關重要；BMI超標，以美國的醫學水準，幾個月後恢復正常絕非難事。可就是這些連普羅百姓視為雞毛蒜皮的小事，或者事實上根本不存在的差異，倒過來成為質詰特朗普誠信的起點，動搖未來三年的統治根基。

政客的誠信本來不值一哂，選票議席官位到手之後變臉的不知凡幾，這是放諸四海皆是的伎倆，着實犯不着嘔氣。但是特朗普的言行一手撕破這層掩影薄紙，踩過美國社會對政客的道德人格期待底線，一腳踢翻上溯十七世紀乘搭「五月花號」到新大陸那船人對契約、法律、宗教的尊重和信守。這次總統身體檢查牽扯出的質疑和爭論，折射出美國社會對管治階層的誠信失去信任。這一痼疾，不是貝塞斯達海軍總醫院內科專家杰克遜少將所能治癒，而是要靠特朗普在未來三年自我治療，才有機會重生。

安裕